\documentclass{beamer}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usefonttheme{professionalfonts}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{default}
\title{Virtualización con VMware y Ubuntu}
\subtitle{Parte 4}
\author{Víctor de Juan}
\date{\today}

\begin{document}

%----------------------------------
% Portada
%----------------------------------
\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

%----------------------------------
% Índice de la Parte 4
%----------------------------------
\begin{frame}{Índice - Parte 4}
	\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

%=====================================================================
% 18. Otros Hypervisores y Comparativa Rápida
%=====================================================================
\section{Otros Hypervisores y Comparativa Rápida}

%----------------------------------
\subsection{18.1 VirtualBox}
\begin{frame}{VirtualBox (I)}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Desarrollado por Oracle}, antes Innotek y Sun Microsystems.
		\item \textbf{Open Source Edition (OSE)} y versión propietaria con extensiones.
		\item Muy popular en entornos académicos y de desarrollo por su gratuidad y facilidad.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{VirtualBox (II)}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Características}:
			\begin{itemize}
				\item Creación de múltiples snapshots (ilimitados).
				\item Red en modo NAT, Bridged, Host-Only, o redes internas.
				\item Soporte para “Guest Additions” (similar a VMware Tools), que ofrecen mejor integración y rendimiento.
			\end{itemize}
		\item \textbf{Ventajas}:
			\begin{itemize}
				\item Gratuito y de código abierto.
				\item Fácil de usar; interfaz intuitiva.
			\end{itemize}
		\item \textbf{Desventajas}:
			\begin{itemize}
				\item Históricamente, menor rendimiento 3D que VMware/Hyper-V (aunque ha mejorado).
				\item Menos opciones empresariales de soporte.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

%----------------------------------
\subsection{18.2 Hyper-V}
\begin{frame}{Hyper-V (I)}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Producto de Microsoft}, disponible en:
			\begin{itemize}
				\item Windows Server (modo bare metal / Tipo 1).
				\item Windows 10/11 Pro, Enterprise o Education (Modo “Tipo 2” sobre Windows).
			\end{itemize}
		\item Soporta virtualización de Windows y Linux con la funcionalidad de “Enhanced Session Mode”.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Hyper-V (II)}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Ventajas}:
			\begin{itemize}
				\item Integración nativa con Windows.
				\item Gestión remota y centralizada con herramientas Microsoft (SCVMM).
			\end{itemize}
		\item \textbf{Desventajas}:
			\begin{itemize}
				\item Incompatibilidad con algunos otros hypervisores (VT-x puede estar bloqueado si Hyper-V está habilitado).
				\item Menor compatibilidad con macOS o entornos que requieran GPU passthrough en modo escritorio.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

%----------------------------------
\subsection{18.3 KVM/QEMU}
\begin{frame}{KVM/QEMU (I)}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{KVM} (Kernel-based Virtual Machine): Tecnología de virtualización nativa en el kernel Linux (Tipo 1 a nivel de núcleo).
		\item \textbf{QEMU} brinda emulación de hardware; junto con KVM acelera la virtualización en arquitecturas x86.
		\item Utilizado en muchas plataformas de virtualización y contenedorización (como Proxmox, OpenStack, etc.).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{KVM/QEMU (II)}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Ventajas}:
			\begin{itemize}
				\item Código abierto y libre.
				\item Altísimo rendimiento, cercano a bare-metal en muchos casos.
				\item Flexibilidad: soporta múltiples arquitecturas (x86, ARM, PowerPC…).
			\end{itemize}
		\item \textbf{Desventajas}:
			\begin{itemize}
				\item Curva de aprendizaje mayor si se configura directamente con línea de comandos.
				\item Interface gráfica no tan “amigable” por defecto (aunque existen herramientas como \textbf{virt-manager}).
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

%----------------------------------
\subsection{18.4 Proxmox VE (Enfoque Servidor)}
\begin{frame}{Proxmox VE (I)}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Proxmox Virtual Environment}: Plataforma basada en Debian que combina KVM para virtualización de máquinas y LXC para contenedores.
		\item Ofrece una interfaz web completa para administrar nodos, redes, almacenamiento, backups, etc.
		\item \textbf{Diseño clusterizado}: Fácil implementación de alta disponibilidad (HA), replicación y migración en vivo (live migration).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Proxmox VE (II)}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Características}:
			\begin{itemize}
				\item Soporte de \textbf{CEPH} y ZFS para almacenamiento distribuido o local.
				\item Gestión de contenedores (LXC) y máquinas virtuales KVM en la misma interfaz.
			\end{itemize}
		\item \textbf{Ventajas}:
			\begin{itemize}
				\item Solución “todo en uno” para virtualización y contenedores.
				\item Código abierto y una gran comunidad.
			\end{itemize}
		\item \textbf{Desventajas}:
			\begin{itemize}
				\item Enfoque principalmente \textbf{servidor}, no tan pensado para escritorio.
				\item Requiere un mínimo de conocimiento en KVM, redes, almacenamiento.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

%=====================================================================
% Comparativa General
%=====================================================================
\section{Comparativa General}

\scriptsize % Reduce el tamaño del texto de la tabla
\begin{frame}{Tabla Comparativa de algunos Hipervisores}
	\begin{center}
		\scriptsize % Reduce el tamaño del texto de la tabla para ajustarla mejor
		\begin{tabular}{l c c c}
			\toprule
			& \textbf{VirtualBox} & \textbf{Hyper-V} & \textbf{KVM/QEMU} \\
			\midrule
			\textbf{Licencia} & GPL (OSE) / Prop. & Propietario (MS) & GPL  \\
			\textbf{Tipo} & 2 (Hosted) & 1/2 (según edición) & 1 (Kernel Linux) \\
			\textbf{Uso principal} & Escritorio / Dev & Windows / Servidor & Linux / Servidor \\
			\textbf{Soporte 3D} & Básico / Mejorando & Limitado & Indirecto (virtio) \\
			\textbf{Facilidad de uso} & Alta (GUI simple) & Media (win-based) & Media/Alta (virt-manager) \\
			\textbf{Rendimiento} & Bueno & Muy bueno & Excelente \\
			\textbf{Coste} & Gratis (principal) & Incluido con Win & Gratis \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}

\end{document}
